Em primeiro lugar, agradeço a Deus e a Jesus Cristo, por terem me proporcionado maravilhosos e inesquecíveis momentos ao lado das pessoas que amo. Nossa Senhora, Maria, mãe de Jesus, por ter passado na frente em todos os momentos, sempre a me proteger.

Agradeço e dedico este trabalho aos meus pais (Marcelo e Socorro de Sales) e à minha futura esposa Juliana Assunção. Aos meus adoráveis pais que em inumerosos momentos souberam me mostrar os caminhos a seguir, educando-me e ajudando-me incondicionalmente a alcançar os meus objetivos, dando-me forças sempre que eu precisei, unidos firmes já conquistamos várias batalhas. Por terem tanto amor, carinho e dedicação, muitíssimo obrigado por tudo. À Juliana, amor da minha vida, pelo amor, dedicação e carinho. Você faz muita diferença na minha vida e significa muito para mim, nunca esqueça disso. Obrigado por compreender as minhas ausências e stress durante toda essa jornada. Agradeço também a seus amáveis pais (Paulo e Célia Assunção), que me apoiaram e me adotaram como filho.

Agradeço aos meus maravilhosos irmãos Marcello Jr. e Thiago Bruno, por serem uma grande prova que a união entre as pessoas pode efetivamente existir, independentemente da distância ou diferenças. Ao meu grande amigo Rodrigo Peixoto, pelo companheirismo e paciência de vários domingos pelo fim dessa tese. Olha aí, finalmente! A todos os outros membros da família, meus tios, primos e os ``agregados'' que, embora não tenham sido mencionados (é muita gente!), sempre terão grande importância em minha vida.

Aos meus orientadores Angelo Perkusich e Hyggo de Almeida pelo comprometimento, compreensão e conselhos durante os 8 anos de mestrado e doutorado. Ao governo brasileiro, pelo suporte financeiro por meio de bolsas de estudo do CNPq.

Certamente sem todas essas pessoas este trabalho não teria acontecido. Por fim, agradeço a todos os meus amigos e alunos, bem como os colegas de trabalho da UFAL, do COMPE/UFAL e do Embedded/UFCG, especialmente (em ordem alfabética): André Lage, Demian Borba, Elthon Alex, Evandro Costa, Fred Bublitz, Gustavo Costa, Heitor Ramos, Ig Ibert, Kin Torres, Luiz Eduardo, Luiz Augusto, Kyller Gorgônio, Leandro da Silva, Marcos Braga, Michael Aloi, Márcio Ribeiro, Marco Rosner, Nicholas Fazio, Rafael Amorim, Russ Davis, Saulo Dornellas, Sidney Vilaça, Thiago Ribeiro e Wendell Soares.