O aumento das conexões de banda larga à Internet resulta em uma maior exigência de qualidade de serviço dos sistemas de distribuição de mídias ao vivo, elevando-se os custos com largura de banda dos distribuidores de conteúdo. No estado da prática, constata-se que nas principais propostas, como o Denacast/CoolStreaming, prevalece o uso de uma arquitetura híbrida P2P/CDN, objetivando-se disseminar eficientemente o conteúdo multimídia (escala/qualidade). Já no estado da arte, observam-se avanços em novas arquiteturas, como as Rede Centrada no Conteúdo (CCN), que segue um modelo de serviço do tipo \textit{pull} e \textit{cache} dos dados mais acessados nos roteadores. O problema das abordagens práticas é o consequente aumento no consumo de recursos de rede, resultante das estratégias adotadas nos protocolos de aplicação, propostos para suprir limitações das camadas inferiores e dispostos sem qualquer interoperabilidade. Como consequência, aumenta-se o tráfego de datagramas duplicados, limitando-se o desempenho dos sistemas de distribuição de mídias ao vivo -- a Internet não foi projetada para este fim. Já em CCN, considera-se um modelo de serviço que não é apropriado para transporte de dados transientes, delegando-se a execução de serviços importantes aos nós clientes, quando deveriam ser prestados pela rede. Com isto, aumenta-se a quantidade de pacotes de controle dependentes da capacidade de transmissão \textit{upstream}, em geral menor se comparada a capacidade de \textit{downstream}, resultando na baixa qualidade de serviço dos sistemas. Por estes e outros motivos detalhados neste trabalho, propõe-se o \textit{Global Media Transmission Protocol} (GMTP), apresentado em duas perspectivas: projeto e desempenho. No projeto, propõe-se um protocolo multi-camada para disseminar eficientemente mídias ao vivo através de uma rede de favores constituída entre nós roteadores. As parcerias entre os roteadores são determinadas pelos nós servidores, com base na capacidade dos canais já em uso para disseminar o conteúdo, obtidas e atualizadas periodicamente por meio de um algoritmo de controle de congestionamento assistido pela rede. Já na perspectiva de desempenho, estudou-se o GMTP em confrontos com as propostas supracitadas, avaliando-se as principais métricas de qualidade de serviço. Com base nos resultados obtidos por meio da simulação de um cenário real, demonstra-se que o GMTP obteve um desempenho de \ut{61,44}{\%} melhor que o Denacast/CoolStreaming e de \ut{35,95}{\%} melhor que o CCN-TV. 